% Chapter Template

\chapter{Вступ} % Main chapter title

\label{Chapter1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

Незважаючи на стрімкий розвиток сучасної онкології, захворюваність на рак молочної залози як в Україні, так і в більшості розвинених країн світу продовжує зростати. Щороку у світі реєструють більше п’яти тисяч нових випадків захворювання на рак молочної залози, що становить понад 25\% всіх ракових захворювань у жінок. Тому задача неінвазивної попередньої діагностики раку молочної залози є надзвичайно актуальною.

Обробка цифрових зображень давно стала складовою досліджень практично у всіх галузях науки. Робота зі зразками з будь-якої предметної області має на увазі не тільки витяг даних із зображень, але і класифікацію знімків, роботу зі складноструктурованими зразками, з неочевидними закономірностями і особливостями, часто помітними лише фахівцям у цій галузі. У медицині можливість автоматично обробляти та розпізнавати великі набори знімків мікроскопа певної тематики може значно вплинути на хід досліджень, полегшити процес роботи із зображеннями та у результаті, наприклад, прискорити виявлення хвороби та постановку діагнозу, що допоможе підібрати своєчасне і необхідне лікування.


\section{Метод дослідження}

Як показано у попередніх роботах в області онкології \citep{bib:the_beginning}, злоякісні та доброякісні утворення певним чином впливають на інтерфазні ядра букального епітелію. Отже, ми сподіваємось що використовуючи методи комп'ютерного зору, фрактального аналізу, та машинного навчання, можна діагнозувати рак молочної залози та фіброаденоматоз з певною точністю.

\section{Опис даних}

Для дослідження було використано набір зображень інтерфазних ядер букального епітелію, отриманих від здорових пацієнтів, а також хворих раком молочної залози та фіброаденоматозом, які лікувались у інституті онкології. 
